\documentclass[12pt,a4paper,openright,twoside]{book}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{disi-thesis}
\usepackage{code-lstlistings}
\usepackage{notes}
\usepackage{shortcuts}
\usepackage{acronym}
\usepackage{svg}
\usepackage{graphicx}

\school{\unibo}
\programme{Corso di Laurea in Ingegneria e Scienze Informatiche}
\title{Sviluppo di un'Interfaccia Grafica per Software Simulativi Complessi mediante GraphQL e KotlinJS}
\author{Tiziano Vuksan}
\date{\today}
\subject{Programmazione ad Oggetti}
\supervisor{Dott. Danilo Pianini}
\cosupervisor{Dott. Angelo Filaseta}
\session{IV}
\academicyear{2022-2023}

% Definition of acronyms
\acrodef{API}{Application Program Interface}
\acrodef{DOM}{Document Object Model}
\acrodef{REST}{Representational State Transfer}
\acrodef{URL}{Uniform Resource Identifier}
\acrodef{UI}{User Interface}
\acrodef{JVM}{Java Virtual Machine}
\acrodef{DSL}{Domain Specific Language}
\acrodef{SSA}{Stochastic Simulation Algorithm}
\acrodef{DES}{Discrete Event Simulation}
\acrodef{ABM}{Agent Based Model}
\acrodef{MVC}{Model View Controller}


\mainlinespacing{1.241} % line spacing in mainmatter, comment to default (1)

\begin{document}

\frontmatter\frontispiece

\begin{abstract}	
L'interfaccia utente riveste un ruolo cruciale nell'esperienza d'uso del software, richiedendo un costante aggiornamento per adeguarsi alle aspettative degli utenti in un mondo digitale in costante mutamento. La ricerca di un design piacevole e intelligibile è fondamentale per favorire la comprensione e l'analisi in contesti caratterizzati da sistemi software complessi. Il presente elaborato espone lo sviluppo di un'interfaccia grafica per il simulatore stocastico Alchemist, impiegando tecnologie web all'avanguardia e integrandole con la piattaforma di \textit{\ac{API}} esistente per l'accesso e la gestione delle informazioni. 
L'interfaccia utente in questione ha come obiettivo principale quello di rappresentare graficamente l'ambiente di simulazione. A tal fine, viene fatto ricorso alle query strutturate e concise tipiche del linguaggio GraphQL per il recupero di dati e informazioni necessarie al supporto delle operazioni di controllo e visualizzazione da parte dell'utente.
Oltre a fornire una spiegazione sulle capacità della \textit{\ac{UI}}, saranno illustrate le scelte progettuali e architetturali che hanno guidato la sua realizzazione.
A queste si include anche l'utilizzo del linguaggio KotlinJS, che assume un ruolo di primo piano nell'assicurare coerenza ed efficienza con il resto del sistema. In seguito verranno trattate sfide e soluzioni implementative, facendo affidamento a framework e strumenti che agevolano e conferiscono al risultato finale un punto di flessibilità per sviluppi futuri.

A titolo conclusivo, verranno discussi possibili percorsi per l'evoluzione dell'interfaccia, fornendo motivazioni sui vantaggi derivanti da tali miglioramenti.
\end{abstract}

%\begin{dedication} % this is optional
%Optional. Max a few lines.
%\end{dedication}

%\begin{acknowledgements} % this is optional
%Optional. Max 1 page.
%\end{acknowledgements}

%----------------------------------------------------------------------------------------
\tableofcontents   
\listoffigures     % (optional) comment if empty
\lstlistoflistings % (optional) comment if empty
%----------------------------------------------------------------------------------------

\mainmatter

%----------------------------------------------------------------------------------------
\input{1_Introduction.tex}
%----------------------------------------------------------------------------------------

%----------------------------------------------------------------------------------------
\input{2_Analysis.tex}
%----------------------------------------------------------------------------------------

%----------------------------------------------------------------------------------------
\input{3_Design.tex}
%----------------------------------------------------------------------------------------

%----------------------------------------------------------------------------------------
\input{4_Implementation.tex}
%----------------------------------------------------------------------------------------

%----------------------------------------------------------------------------------------
\input{5_Conclusions.tex}
%----------------------------------------------------------------------------------------

%----------------------------------------------------------------------------------------
% BIBLIOGRAPHY
%----------------------------------------------------------------------------------------

\backmatter

\nocite{*} % comment this to only show the referenced entries from the .bib file
\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{bibliography}

\end{document}